В сосуде с водой закреплён клин. На гладкой поверхности клина, наклонённой к горизонту под углом $\alpha$ ($\tg \alpha = \flatfrac{1}{4}$), удерживается стеклянный шар с помощью горизонтально натянутой нити \seefig. Объём шара $V$, плотность воды $\rho$, плотность стекла $3 \rho$.
\begin{enumtask}
	\item Найдите силу натяжения нити при неподвижном сосуде.
	\item Найдите силу натяжения нити при движении сосуда с горизонтальным ускорением $a = \flatfrac{g}{8}$.
\end{enumtask}
В обоих случаях шар находится полностью в воде.
\tags{физтех, 11, динамика}